Şair Hayyam

Kısaca temas edilenler de gösteriyor ki Hayyam’ın düşüncesinin nüfûzu, gönül okşayan ahengi, kılı kırk yaran görüşü, engin şiir yeteneği, ifade güzelliği, mantığındaki sıhhat, gereksiz şeylerden arınmış sade benzetmelerin bolluğu, özellikle çeşit çeşit ahenkle herkesin ruhuna hitabeden felsefesi ve düşünce tarzı, pek az filozof ve şair arasında ona yüce ve apayrı bir makam vermektedir.

Rubai, şairin düşüncesini tam anlamıyla yansıtan en küçük şiir veznidir.5Her şair diğer şiirlerinin yanı sıra az veya çok rubai söylemekte kendini görevli saymıştır. Fakat Hayyam geleneklere duyduğu saygıyla bu küçük vezni tercih etmiş ve olağanüstü bir maharetle düşüncelerini bu kalıba sığdırmıştır.

Hayyam’ın terâneleri o denli sade, doğal ve edebî, yaygın ve hoş bir dille yazılmıştır ki ahengiyle ve güzel benzetmeleriyle herkesi hayran bırakır. Bunlar fars şiirinin en güzel örneklerinden sayılır. Hayyam konuyu ifadede o denli güçlüdür ki bunun cazibesinden ve etkisinden kuşku duyulamaz. Önemli felsefî bir görüş nasıl olur da bir rubai kalıbına sığdırılır? Her birinde ayrı bir felsefenin gözlendiği ve aynı zamanda aralarında uyum olan birkaç rubai nasıl söylenebilir? Bunlar hayrete düşürür insanı. Hayyam’ın düşüncesindeki bu cazibe onun terânelerini dünyaca ünlü kılmıştır. Hayyam’ın sade ve küçük şiir vezni okuyucuyu yormaz ve ona tekrar düşünme fırsatı verir.

Hayyam şiirde kimseyi izlemez. Onun sade dili sanatının tüm sırlarından haberdardır. Şair meramını en veciz şekilde, en iyi biçimde dile getirir. Hayyam’dan sonra gelen kimi İranlı düşünürler ve şairler onun üslubunu izlemek, onun gittiği yoldan gitmek istemişler ama hiçbiri Hayyam’ın düşüncesindeki sadeliğe, cazibeye ve yüceliğe erişememiştir. Çünkü akıcı, mecazî ve kinayeli ahengiyle zarif ve benzersiz beyan tarzı ona özgüdür. Hayyam, düşüncesine ve amacına uygun lafızları seçecek güce sahiptir. Latif ve doğal ahenkli şiirinde hiç zorlama yoktur, su gibi akıcıdır. Benzetmelerinde ve istiarelerinde sade ve doğal bir zarafet vardır.

Hayyam’ın beyan tarzı, meşrebi ve felsefesi Fars edebiyatını önemli ölçüde etkilemiş, başkalarının düşünceleri için geniş bir meydan hazırlamıştır. Hatta Hafız ve Sadi bile doğrudan doğruya Hayyam’ın düşüncelerini taklit ederek zerrelerin çıkış noktaları, dünyanın kalıcı olmayışı, zamanın ganimet bilinmesi ve mey düşkünlüğü konusunda şiir söylemiş, ama hiçbiri bu alanda Hayyam’ın derecesine yükselememiştir.

Mesela Sadi şöyle der:

Be hâk ber merov ey âdemî be nahvet o nâz;

Ki zîr-i pây-i to hemçon to âdemîzâd est. (63)

Yürüme toprağın üstünde çalımla, nazla ey insan!

Çünkü var ayağının altında senin gibi bir insan.

Aceb nîst ez hâk eger gul şikoft;

Ki çendin gulendam der hâk hoft! (58)

Şaşılmaz, açarsa bir gül toprakta,

Çünkü yatıyor bunca gülendam toprakta.

Sa’diyâ, dey reft u ferdâ hemçonan movcûd nîst.

Der miyân-i în u ân forset şomâr imrûz râ.

Ey Sadi; dün gitti; yarın da yok ortada.

Ganimet bil bugünü bununla onun arasında.

Hafız ise şöyle der şiirlerinde:

Çonin ki ber dil-i men dâğ-i zolf-i serkeş-i tost,

Benefşezâr şeved torbetem ço dergozerem. (63)

Serkeş zülüflerinin dağı var ya yüreğimde,

Menekşelik olur toprağım, ben gittiğimde.

Her vakt-i hoş ki dest dehed, moğtenem şomâr.

Kes râ vukûf nîst ki encâm-i kâr çîst? (112)

Buldun mu hoş bir vakit, ganimet bil, eğlen.

İşin sonu nereye varacak? Yok bir bilen.

Rûzî ki çerh ez gil-i mâ kûzehâ koned,

Zinhâr kâse-yi ser-i mâ por şerâb kon! (66)

Yaparsa bir gün felek testiler toprağımızla,

Unutma sakın, doldur kafatasımızı şarapla.

Ki her pâre hiştî ki ber manzarîst,

Ser-i Keykubâd u İskenderîst! (109)

Bir binada gördüğün her kerpiç parçası

Keykubad’la İskender’in kafatası.

*

Kadeh be şart-i edeb gîr zanki terkîbeş

Zi kâse-yi ser-i Cemşîd u Behmen est u Kobâd. (70)

Âdâbıyla tut kadehi; çünkü terkibi

Cemşid’in, Behmen’in, Kubad’ın kafatası.

Hafız, Mevlana ve kimi mütefekkir şairler Hayyam’ın düşüncesindeki isyan ve olgunluğu hissedip zaman zaman bunlardan yararlanmış olsalar da, işleyecekleri konuları karmaşık cümlelerin, benzetmelerin ve kinayelerin altına o denli ustaca saklamışlardır ki bunları yüz ayrı şekilde yorumlamak mümkündür. Özellikle Hayyam’ın düşüncelerinden çok ilham alan ve onun teşbihlerini kullanan Hafız’ın en iyi Hayyam hayranı olduğu söylenebilir. Hafız aşırı şehvetiyle bağlantılı olan düş, tasavvur gücü ve şairane ilham bakımından Hayyam’dan çok ilerde olmasına rağmen, düşünceleri onun maddeci ve mantıktan yana felsefesine erişemez. Hafız, şarabı sufîlerin gizemli aracı haline dönüştürmesi açısından Hayyam’dan ayrılır. Örneğin Hafız’ın şarabı kimi yerlerde açıkça üzüm suyu anlamında olsa bile, tasavvufî ıstılahların altına o kadar saklanmıştır ki yoruma açık haldedir ve bunlarda bir tür tasavvuf kokusu alınır. Oysa Hayyam’ın örtbas etmeye, sembol ve işaret kullanmaya gereksinimi yoktur. Düşüncelerini açık seçik, dobra dobra söyler. Bu sade anlatım, pervasızlık ve açıklık onu diğer özgür düşünceli şairlerden ayırır.

Örneğin Hafız’ın şu beyitleri onun tasavvufî yönünü ve vazgeçemediği düşünü gösterir:

İnheme aks-i mey u nakş u nigârîn ki numûd

Yek furûğ-i roh-i sâkîst ki der câm oftâd.

Şu şarabın aksi, şu desenler, güzellikler

Sakînin kadehe yansıyan yüzünden.

Mâ der piyâle aks-i roh-i yâr dîde’îm

Ey bîhaber zi lezzet-i şorb-i modâm-i mâ!

Ey, sürekli içkiden aldığımız lezzetten gafil kalan!

Sevgilinin yüzünün aksini gördük biz kadehte.

Hafız da zahitlere saldırır ama Hayyam’ınkinden çok farklıdır.

Râz-i derûn-i perde zi rindân-i mest pors.

Kin hâl nîst zâhid-i âlîmakâm râ. (85)

Perde arkasındaki sırları sarhoş rintlere sor.

Çünkü yoktur bu hal makamı ulu zahitte.

Hayyam’dan çok daha nazik ve korkakça cennete işaret eder:

Bâğ-i firdovs latîf est, velîken zinhâr

To ganîmet şomor in sâye-yi bîd o leb-i kişt (88)

Cennet bahçeleri güzelse de, şu söğütün gölgesiyle şu çimenliğin kıymetini bil.

Ne kadar ihtiyatlı ve muhafazakârca Tanrı’ya gönderme yapar:

Pîr-i mâ goft: hetâ ber kalem-i son’ nereft.

Âferîn ber nazar-i pâk-i hetâpûşeş bâd! (11)

Dedi pîrimiz: Yoktur kaleminde hata, yaratanın.

Âferin hata örten temiz nazarına yaratanın!

Başka şairler de Hayyam’ı izlemişlerdir. Kimilerinin sûfiyane şiirlerinde Hayyam’ın kinayeleri görülür. Örneğin Attar’da:

Ger ço Rostem şovket u zûret buved

Cây çon Behram der gûret buved (54)

Olsan da şevketli, zorlu Rüstem gibi,

Olur yerin mezarda Behram gibi.

Gazzâlî de Hayyam’ın mazmununu kullanır.

Çerh fânûs-i hiyâlî, âlemî heyrân der û

Merdoman çon sûret-i fânûs sergerdân der û (105)

Felek hayalî bir fener, âlem ona hayran.

İnsanlar fenerin suretleri sanki, avare onda.

Ahbârul-ulemâ’daki rivayete göre Hayyam tekfir edilince Mekke’ye gider ve muhtemelen yolda Tîsfûn harabesini görerek şu rubaiyi söyler:

An kasr ki ber çerh hemîzed pehlû (56)

O kasır ki feleğe dayamıştı yanını,

Acaba Hâkânî ünlü “Eyvân-i Medâin” adlı kasidesini yazarken Hayyam’a ait bu rubaiden esinlenmemiş midir?

Hayyam’ın Fars edebiyatına tesir etmesinde daha çok onun düşünce olgunluğunun ve özgürlüğünün payı büyüktür. Kendisi de kaleminin güçlü oluşunun farkındadır. Novruzname’de “Kalem” bölümünde (s.48) kalemin kılıçtan daha etkili olduğunu belirterek şu sonucu çıkarır: “Kalemin bir ülkenin ıslah edilmesinde ya da bozulmasında önemli payı vardır. Bu yüzden güvenilir kalem sahiplerini el üstünde tutmak gerekir.”

Hayyam’ın İngiliz ve Amerikan edebiyatına, günümüz uygar dünyasına etkisi, onun dediklerinin başkalarınınkinden ne denli farklı olduğunu gösteriyor.

Hayyam riyaziyat ve astronomi ile uğraşsa da, bu kuru meslek, onun ince duygularını dışa vurmasına, doğadan zevk almasına, şiirle dolu iç dünyasını dışarı yansıtmasına engel olmamış, boş zamanlarının çoğunu eğlenceyle ve edebiyatla geçirmiştir. Astronomlar arasında Hâce Nasîr-i Tûsî gibi şair olanlar da vardır ve onlara birtakım şiirler isnad edilir fakat onların şiirleriyle Hayyam’ınkiler arasında yerden göğe kadar fark vardır. Onlar sadece ilahiyat, tasavvuf, aşk, ahlak veya sosyal konularda rubai söylemişler, yani başkalarının dediklerini tekrarlamışlardır. Şiirlerinde, kafiyelerinde hemen hemen şairlik zevki yok gibidir.

Mehtaplı gece, harabe, kumru, mezarlık, baharın nemli havası Hayyam’ı çok etkiler. Görünüşe bakılırsa, baharın görkemi ve taraveti, renkler, çiçek kokuları, çayırlık, ırmak, meltem, büyüleyici doğa, ay yüzlü güzellerin çeng nağmeleri ve onların bahar mevsimi ile nevruzu tamamlayan ateşli öpücükleri Hayyam’ın ruhunda olağanüstü bir iz bırakır. Hayyam diğer şairlerde nadir görülen kendine özgü bir yumuşaklık ve zariflikle doğayı hisseder ve olanca ustalığıyla vasfeder.

Rûzîst hoş u hevâ ne germest u ne serd. (118)

Güzel bir gün. Hava ne sıcak, ne soğuk.

Binger zi sabâ dâmen-i gul çâk şode. (60)

Bak, sabâ rüzgârıyla gülün eteği açılmış.

*

Ebr âmed u zâr ber ser-i sebze girîst. (61)

Bulut geldi, yeşilliklerin üstünde hüngür hüngür ağladı.

Çon ebr be novrûz roh-i lâle beşost. (62)

Bulut yıkayınca nevruzda lalenin yüzünü.

*

Mehtâb be nûr dâmen-i şeb beşikâft. (11)

Mehtap, ışığıyla gecenin eteğini açtı.

Hayyam doğayı vasfederken, ihtiyaç duyduğu birkaç sözcükle çevreyi ve durumu canlandırıp hisseder; hem de Fars şiirinin Arap istilasının tesiri altında kalarak kelime oyunlarıyla, bilgiçlik taslamalarla, dalkavukluklarla kuru ve anlamsız bir hale geldiği zamanda. Yaradılıştan şiir zevkine sahip pek az şair, bir yaprak veya çiğ tanesini vasfetmek için o kadar ileri gidiyorlardı ki insanı tabiattan da soğutuyorlardı. Hayyam’daki dil sadeliği onun büyüklüğünü arttırır. Hayyam sade sözcüklerle yetinmez, terânelerinde, benzerlerine başka İran şairlerinde rastlanmayan ustalıklar da sergiler. O, kinaye ve alay yoluyla molla ağzı lafları alarak onlara iade eder. Örneğin şu rubaide:

Gûyend: Behişt u hûr-i ayn hâhed bûd.

Ancâ mey-i nâb u engebîn hâhed bûd. (88)

Derler ki: cennet ve hûriayn olacak.

Orada saf şarap ve ballar olacak.

Önce nakilde bulunur. Mollaların cennetini tasvir eden ıstılahlarını onların diliyle açıklar, sonra cevap verir.

Ger mâ mey u ma’şûka gozîdîm, çi bâk?

Çok âkibet-i kâr hemin hâhed bûd.

Mey ile maşukayı tercih ettiysek, ne var korkacak?

Nasıl olsa işin sonunda bunlar olacak.

Şu rubaide ediplerin ve fâzılların lakaplarını kendi ıstılahlarıyla söyler.

Ânân ki “muhît-i fazl u âdâb” şodend.

Der cem’-i kemâl şem’-i eshâb şodend.

Onlar ki fazl ü âdab muhiti oldular

Kemâl cem’etmede ashâba şem’ oldular.

Sonra kendi diliyle onların lakaplarını ve iddialarını çürütür.

Reh zin şeb-i târîk nebordend be rûz,

Goftend fesâne’î yo der hâb şodend (12)

Şu karanlık geceden çıkamadılar gündüze.

Bir masal söyleyip uykuya daldılar.

Bir başka yerde sufîlerin “perde” sözcüğünü kullandıktan sonra alay yollu, sırlar perdesinin arkasında yokluk olduğunu söyler:

Hest ez pes-i “perde” goftugûy-i men u to

Çon “perde” berofted, ne to mânî yu ne men. (7)

Perde arkasında benden senden bahsedilir.

Perde düştü mü, ne sen kalırsın, ne de ben.

Bazen sözcüklerle oynar ama onun sanatı uydurma ve şımarık sanatlardan çok farklıdır. Bazen kullandığı sözcükler iki anlama gelir.

Behrâm ki gûr mîgiriftî heme omr,

Dîdî ki çigûne gûr Behrâm girift? (54)

[gûr: 1. mezar; 2. zebra, yaban eşeği.]

O Behram ki ömür boyu hep yaban eşeği tuttu;

Gördün mü; mezar onu nasıl da tuttu?

“Nereye gittiler?” anlamına gelecek şekilde kumru sesini taklit etmesi, kıvrak zekâlıkla dolu bir şaheserdir ve şairin dile hâkimiyetini ve zevkini gösterir.

Dîdîm ki ber kongre’eş fâhte’î,

Benşeste hemîgoft ki “kû kû kû kû!” (56)

Gördük ki burcunda bir kumru,

Konmuş, derdi: “ku, ku, nerde, hani?”

Bazı rubailerde kafiye tekrarlanmıştır. Belki bu, kimilerine göre sözcük ve kafiye fakirliği şeklinde yorumlanabilir. Örneğin:

Donyâ dîdî yu herçi dîdî hîç est. (102)

Binger zi cihan çi terf ber bestem? Hîç. (107)

Gördün dünyayı; ne gördünse bir hiçtir.

Bak ne kazandığıma dünyadan: Hiç.

Fakat konunun tüm trajedisi “hîç” sözcüğünün tekrarıyla sağlanmıştır.

Hayyam’dan bize Farsça ve Arapça birkaç felsefî ve bilimsel eser kalmış ama bu eserler onun şöhretine o kadar katkıda bulunmamıştır. Son zamanlarda Hayyam’a ait Novruzname adlı edebî bir risale bulundu ve bu yapıt aziz dostum Mucteba Minovî Bey tarafından Tahran’da bastırıldı. Sade ve benzersiz bir Farsça ile yazılan bu yapıtın da terâneleri söyleyen kişinin güçlü kaleminden çıktığı anlaşılmaktadır. Nesir bakımından Farsça nesrin en iyi ve akıcı örneklerinden birini oluşturur. Cümle yapısı Pehlevî diline çok yakındır. Siyasetname, Çehâr Makâle gibi o dönemde yazılan eserlerin hemen hemen hiçbiri hem nesir, hem edebî değer bakımından Novruzname’nin seviyesine ulaşamaz.

Yazar kitabının konusunu, doğrudan doğruya astronomi ile ilgisi olan eski İran’ın millî geleneklerinden seçmiş ve kitabında halkın astronomi ile ilgili hurafelerini, itikatlarını ve eşyanın özelliklerini astronomi ve tıp ışığında açıklamıştır. Bu kitap zamanın gerektirdiği kurallar çerçevesinde yazılmış olsa da, sözcüklerin arkasında yine Hayyam’a özgü kılı kırk yaran düşünce, aynı matematikçinin sağlam mantığı, olağanüstü tasavvur kuvveti, olgun sözleri vardır. Kıyıda köşede Hayyam’ın kaleminden kaçan ilmî ve maddeci felsefeye rastlıyoruz. Bu kitapta ne ahiret azabından, ne cennet lezzetlerinden bir kelime, ne bir sufî şiiri görülür, ne de ahlak ve dinden söz edilir. Konusu görkemli bir İran’ın, kumrunun yıkık kubbenin üstünde “ku ku” diye öttüğü, Behram’ın, Kâvus’un İran’ının, Nişabur’un, Tus’un yerle bir olduğu bir İran’ın şenliğidir. O dönemin şenliğini anlatır, âdetlerini, geleneklerini över.

Acaba bu kitabın Hayyam’a isnad edilmesi konusunda kuşkulanabilir miyiz? Elbette karinereler yoluyla mümkündür. Bu kitabın tesadüfen ya da kasıtlı olarak Hayyam’a isnad edildiğini farzedelim. Yazarının Hayyam’la bir fikir bağı kurduğunu, bu Nişabur’lu filozofun seviyesine, onun edebî makamına ve zevkine eriştiğini söyleyebiliriz. Her halükârda, bize kadar gelen Novruzname’yi Hayyam’dan önceki bir yazara isnad eden önemli tarihî bir belge bulunmadan hiçbir tahmin veya varsayım onu Hayyam’dan alamaz. Üstelik kendi devrindeki haşin itikatlarla örselenen güzelliklerin ve zarifliklerin içinde Hayyam’ın serkeş ruhunun, avamın batıl itikatları arasında kendine bir eğlence, bir çeşitlilik araması son derece doğaldır. Kitabın tümünde Sâsânî İranına eğilim, maniliğin yüksek sanat zevki ve estetik anlayışına bir özlem hatırlatılır. Yazar güzelliğe ibadeti kendine meslek edinmiştir. Nitekim bu güzellik onun cümlelerindeki sözcüklerde ve ahenkte açıkça görülmektedir. Şair, bilgin ve filozof Hayyam bir kez daha kendini tanıtır bu kitapta.

Hayyam, kaba Sâmî düşüncesinin baskısı ve Arap istilası altında yavaş yavaş zehirlenip harap olan, eski mamur ve görkemli büyük İran’ın isyanına, iniltilerine tercüman olur; onun işkence görmüş ruhunun ve boğulmuş zevkinin temsilcisidir.

Yukarıda ele alınan hususlardan da anlaşıldığı gibi bu terâneleri süsleyen kişi eşsiz bir filozof, astronom ve şairdir. Şimdi bu rubaileri ünlü Hayyam’ın elinden alırsak, acaba kime isnad edeceğiz onları? Bu durumda mutlaka meşhur Hayyam’la aynı yaşta ve belki astronom Hayyam’dan da değerli bir Hayyam daha olması gerekir. Fakat astronom Hayyam’la aynı zamanda, aynı yerde ve aynı tarzda yaşayan bir başka Hayyam’dan hiçbir yerde söz edilmediği gibi, böyle birini tanıyan da yoktur. Böyle terâneler söyleyebilen Hayyam’dan başka birini tanıyor muyuz?

Hayyam’ın birkaç kıta Arapça şiiri günümüze kadar gelmiştir. Fakat hiçbir şair Hayyam’ın diliyle Farsçaya nazmen çeviremedikleri için bunları kitabımıza almaktan vazgeçtik.

Hayyam’ın terânelerine ilişkin bu kısa mukaddimeyi, sanatkâr dostum Derviş Nakkaş Bey’in isteği üzerine, yapacağı tablolara yol gösterici olsun diye yazdım. Bu kitapta Hayyam’ın rubaileri onun felsefî düşüncelerine ve üslubuna göre düzenlenmiş ve şüpheli rubailerin yanına bir yıldız konulmuştur. Bu rubailer Hayyam’a ait olmasa bile, doğrudan doğruya bu büyük filozof ve şairin düşüncesinden esinlenen çok yetenekli hayranlarına aittir.

Sâdık Hidâyet

Tahran, 4 Mihr 1313 / 25 Eylül 1934

5 Christensen, Hayyam’ın rubailerine ilişkin kitabında şöyle yazar: “Rubai tamamen İran kökenli bir şiir veznidir.” Hartmann’a göre rubaiye terâne denilmiş ve çok defa şarkı tarzında okunmuştur.

Ber sâz terâne’î yu pîş âver mey. (116)

Bir terâne yap ve mey getir.

Daha sonra Araplar bu vezni Farsçadan taklit etmişlerdir. Hartmann bu görüşe kuşkusuz Şems-i Kays-ı Râzî’nin rubaiye ilişkin sözlerini okuduktan sonra sahip olmuştur.

Numara Sırasına Göre Rubai Listesi

1 Herçend ki reng u rûy zîbâst merâ,

2 Âvord be iztirârem evvel be vucûd,

3 Ez âmedenem nebûd gerdûn râ sûd,

4 Ey dil to be idrâk-i muammâ neresî;

5 Dil sırr-i heyât eger kemâhî dânist,

6 Tâ çend zenem be rûy-i deryâhâ hişt?

7 Esrâr-i ezel râ ne to dânî yu ne men;

8 İn bahr-i vucûd âmede bîrun zi nihoft,

9 Ecrâm ki sâkinân-i in eyvânend,

10 Dovrî ki der âmeden u reften-i mâst,

11 Dârende ço terkîb-i tebâyi’ ârâst,

12 Ânân ki muhît-i fazl u âdâb şodend,

13 Ânân ki zi pîş refte’end ey sâkî,

14 An bîhaberân ki dorr-i ma’nî softend,

15 Gâvîst ber âsmân, karîn-i pervîn;

16 İmrûz ki novbet-i cevânî-yi men est,

17 Ger âmedenem bemen budî, nâmedemî.

18 Ez âmeden u reften-i mâ sûdî kû?

19 Efsûs ki bîfâyide fersûde şodîm!

20 Bâ yâr ço ârmîde bâşî heme omr,

21 Eknun ki zi hoşdilî becoz nâm nemând,

22 Eykâş ki cây-i âremîden bûdî!

23 Çon hâsil-i âdemî derin cây-i do der,

24 Ankes ki zemîn u çerh-i eflâk nihâd,

25 Ger ber felekem dest budî çon Yezdân,

26 Ber lovh nişân-i bûdenîhâ bûde est,

27 Çon rûzî yu omr bîş u kem netvan kerd.

28 Eflâk ki coz gam nefzâyend diger.

29 Ey anki netîce-yi çehâr u heftî;

30 Tâ hâk-i merâ be kâlıb âmîhtend,

31 Tâ key zi çerâğ-i mescid u dûd-i kinişt?

32 Ey dil ço hakîkat-i cihan hest mecâz,

33 Der gûş-i dilem goft felek pinhânî:

34 Nîkî yu bedî ki der nihâd-i beşer est,

35 Efsûs ki nâme-yi cevânî tey şod!

36 Efsûs ki sermâye zi kef bîrûn şod,

37 Yekçend be kûdekî be ostâd şodîm;

38 Yârân-i muvâfık heme ez dest şodend;

39 Ey çerh-i felek! Herâbî ez kîne-yi tost.

40 Çon çerh be kâm-i yek hiredmend negeşt,

41 Yek katre-yi âb bûd u bâ deryâ şod,

42 Mîporsîdî ki çîst in nakş-i mecâz?

43 Câmîst ki akl âferîn mîzenedeş.

44 Eczâ-yi piyâle’î ki der hem peyvest?

45 Âlem eger ez behr-i to ârâyend,

46 Ez comle-yi reftegân-i in râh-i dirâz,

47 Mîhor ki be zîr-i gil besî hâhî hoft.

48 Pîrî dîdem be hâne-yi hemmârî.

49 Bisyâr begeştîm be gird-i der u deşt;

50 Mâ lo’betegânîm u felek lo’betbâz,

51 Ey bes ki nebâşîm u cihân hâhed bûd,

52 Ber mefreş-i hâk hoftegân mîbînem.

53 İn kohne ribât râ ki âlem nâm est;

54 An kasr ki Behrâm der û câm girift,

55 Morgî dîdem nişeste ber bâre-yi Tûs,

56 An kasr ki ber çerh hemîzed pehlû,

57 Ez ten ço berefet cân-i pâk-i men u to,

58 Her zerre ki ber rûy-i zemînî bûde est,

59 Ey pîr-i hiredmend, pegehter berhîz,

60 Binger zi sabâ dâmen-i gul çâk şode,

61 Ebr âmed u zâr ber ser-i sebze girîst;

62 Çon ebr be novrûz roh-i lâle beşost,

63 Her sebze ki ber kenâr-i cû’î roste est;

64 Mîhor ki felek behr-i helâk-i men u to,

65 Dîdem be ser-i imâretî merdî ferd,

66 Berdâr piyâle vu sebû ey dilcû;

67 Ber seng zedem dûş sebû-yi kâşî,

68 Zan kûze-yi mey ki nîst der vey zararî,

69 Ber kûzegerî perîr kerdem gozerî;

70 Hân kûzegerâ! Bepây eger huşyârî!

71 Der kârgeh-i kûzegerî kerdem rây,

72 İn kûze ço men âşık-ı zârî bûde est.

73 Der kârgeh-i kûzegerî bûdem dûş.

74 Ger men zi mey-i mugâne mestem, hestem.

75 Mey horden u şâd bûden âyin-i menest.

76 Men bîmey-i nâb zîsten netvânem.

77 İmşeb mey-i câm-i yek menî hâhem kerd.

78 Çon morde şevem, hâk-i merâ gom sâzîd.

79 Çon der gozerem be bâde şû’îd merâ,

80 Çendan bohorem şerâb, kin bûy-i şerâb,

81 Rûzî ki nihâl-i omr-i men kende şeved,

82 Der pây-i ecel ço men ser efkende şevem.

83 Yârân be muvâfakat ço dîdâr konîd,

84 Ânân ki esîr-i akl u temyîz şodend,

85 Ey sâhib-i fetvî, zi to porkârterîm,

86 Şeyhî be zenî fâhişe goftâ: Mestî,

87 Gûyend ki dûzehî buved âşık u mest.

88 Gûyend: Behişt u hûr-i ayn hâhed bûd.

89 Gûyend: Behişt u hûr u kovser bâşed.

90 Gûyend: Behişt-i Aden bâ hûr hoş est.

91 Kes huld u cehîm râ nedîde est ey dil;

92 Men hîç nedânem ki merâ anki sirişt,

93 Çon nîst makâm-i mâ derin dehr mukîm,

94 Çon âmedenem be men nebud rûz-i nohost,

95 Çon omr beser resed, çi Bağdâd çi Belh,

96 Coz râh-i kalenderân-i meyhâne mepûy.

97 Sâki gam-i men bolend âvâz şode est.

98 Tongî mey-i la’l hâhem u dîvânî,

99 Men zâhir-i nîstî yu hestî dânem.

100 Ez men ramakî be sa’y-i sâkî mânde est.

101 Ey bîhaberân şekl-i mocessem hîç est.

102 Donyâ dîdî yu herçi dîdî, hîç est.

103 Donyâ be murâd rânde gîr, âhir çi?

104 Rindî dîdem nişeste ber heng-i zemîn,

105 İn çerh-i felek ki mâ der û heyrânîm,

106 Çon nîst, zi herçi hest coz bâd bedest,

107 Binger zi cihân çi terf ber bestem? Hîç.

108 Ez menzil-i kufr tâ be dîn yek nefes est.

109 Şâdî betaleb ki hâsil-i omr demîst.

110 Tâ zohre vu meh der âsmân geşte pedîd,

111 Mehtâb be nûr dâmen-i şeb beşkâft.

112 Çon ohde nemîşeved kesî ferdâ râ;

113 İn kâfile-yi omr aceb mîgozered!

114 Hengâm-i sepîdedem hurûs-i seherî,

115 Vakt-i seher est; hîz ey mâye-yi nâz;

116 Hengâm-i sabûh ey sanem-i ferruhpey;

117 Sobhest, demî ber mey-i gulreng zenîm.

118 Rûzîst hoş u hevâ ne germ est u ne serd.

119 Fasl-i gul u tarf-i cûyibâr u leb-i kişt,

120 Ber çihre-yi gul nesîm-i novrûz hoş est.

121 Sâkî, gul u sebze bes tarabnâk şode est.

122 Çon lâle be novrûz kadeh gîr be dest;

123 Hergeh ki benefşe câme der reng zened,

124 Berhîz u mehor gam-i cihân-i gozerân.

125 Der dâyire-yi sipihr-i nâpeydâ gûr,

126 Ez ders-i ulûm comle bogrîzî bih.

127 Eyyâm-i zemâne ez kesî dâred neng,

128 Ez âmeden-i behâr u ez reften-i dey,

129 Zan pîş ki nâm-i to zi âlem bereved,

130 Ey dûst, biyâ tâ gam-i ferdâ nehorîm.

131 Ten zen ço be zîr-i felek-i bîbâkî.

132 Mey ber kef-i men nih ki dilem der tâbest.

133 Mey nûş ki omr-i câvidânî înest.

134 Bâ bâde nişîn, ki molk-i Mahmûd înest.

135 İmrûz torâ destres-i ferdâ nîst.

136 Dovrân-i cihân bîmey u sâkî hîç est.

137 Tâ key gam-i an horem ki dârem ya ne.

138 Tâ dest be ittifâk berhem nezenîm;

139 Leb ber leb-i kûze bordem ez gâyet-i âz;

140 Heyyâm, eger zi bâde mestî, hoş bâş.

141 Ferdâ alem-i nifâk tey hâhem kerd.

142 Gerdûn nigerî zi kadd-i fersûde-yi mâst.

143 Omret tâ key be hodperestî gozered?

Alfabetik Rubai Listesi

Âlem eger ez behr-i to ârâyend, (45)

An bîhaberân ki dorr-i ma’nî softend, (14)

An kasr ki Behrâm der û câm girift, (54)

An kasr ki ber çerh hemîzed pehlû, (56)

Ânân ki esîr-i akl u temyîz şodend, (84)

Ânân ki muhît-i fazl u âdâb şodend, (12)

Ânân ki zi pîş refte’end ey sâkî, (13)

Ankes ki zemîn u çerh-i eflâk nihâd, (24)

Âvord be iztirârem evvel be vucûd, (2)

Bâ bâde nişîn, ki molk-i Mahmûd înest. (134)

Bâ yâr ço ârmîde bâşî heme omr, (20)

Ber çihre-yi gul nesîm-i novrûz hoş est. (120)

Ber kûzegerî perîr kerdem gozerî; (69)

Ber lovh nişân-i bûdenîhâ bûde est, (26)

Ber mefreş-i hâk hoftegân mîbînem. (52)

Ber seng zedem dûş sebû-yi kâşî, (67)

Berdâr piyâle vu sebû ey dilcû; (66)

Berhîz u mehor gam-i cihân-i gozerân. (124)

Binger zi cihân çi terf ber bestem? Hîç. (107)

Binger zi sabâ dâmen-i gul çâk şode, (60)

Bisyâr begeştîm be gird-i der u deşt; (49)

Câmîst ki akl âferîn mîzenedeş. (43)

Coz râh-i kalenderân-i meyhâne mepûy. (96)

Çendan bohorem şerâb, kin bûy-i şerâb, (80)

Çon âmedenem be men nebud rûz-i nohost, (94)

Çon çerh be kâm-i yek hiredmend negeşt, (40)

Çon der gozerem be bâde şû’îd merâ, (79)

Çon ebr be novrûz roh-i lâle beşost, (62)

Çon hâsil-i âdemî derin cây-i do der, (23)

Çon lâle be novrûz kadeh gîr be dest; (122)

Çon morde şevem, hâk-i merâ gom sâzîd. (78)

Çon nîst makâm-i mâ derin dehr mukîm, (93)

Çon nîst, zi herçi hest coz bâd bedest, (106)

Çon ohde nemîşeved kesî ferdâ râ; (112)

Çon omr beser resed, çi Bağdâd çi Belh, (95)

Çon rûzî yu omr bîş u kem netvan kerd. (27)

Dârende ço terkîb-i tebâyi’ ârâst, (11)

Der dâyire-yi sipihr-i nâpeydâ gûr, (125)

Der gûş-i dilem goft felek pinhânî: (33)

Der kârgeh-i kûzegerî bûdem dûş. (73)

Der kârgeh-i kûzegerî kerdem rây, (71)

Der pây-i ecel ço men ser efkende şevem. (82)

Dîdem be ser-i imâretî merdî ferd, (65)

Dil sırr-i heyât eger kemâhî dânist, (5)

Donyâ be murâd rânde gîr, âhir çi? (103)

Donyâ dîdî yu herçi dîdî, hîç est. (102)

Dovrân-i cihân bîmey u sâkî hîç est. (136)

Dovrî ki der âmeden u reften-i mâst, (10)

Ebr âmed u zâr ber ser-i sebze girîst; (61)

Ecrâm ki sâkinân-i in eyvânend, (9)

Eczâ-yi piyâle’î ki der hem peyvest? (44)

Eflâk ki coz gam nefzâyend diger. (28)

Efsûs ki bîfâyide fersûde şodîm! (19)

Efsûs ki nâme-yi cevânî tey şod! (35)

Efsûs ki sermâye zi kef bîrûn şod, (36)

Eknun ki zi hoşdilî becoz nâm nemând, (21)

Esrâr-i ezel râ ne to dânî yu ne men; (7)

Ey anki netîce-yi çehâr u heftî; (29)

Ey bes ki nebâşîm u cihân hâhed bûd, (51)

Ey bîhaberân şekl-i mocessem hîç est. (101)

Ey çerh-i felek! Herâbî ez kîne-yi tost. (39)

Ey dil ço hakîkat-i cihan hest mecâz, (32)

Ey dil to be idrâk-i muammâ neresî; (4)

Ey dûst, biyâ tâ gam-i ferdâ nehorîm. (130)

Ey pîr-i hiredmend, pegehter berhîz, (59)

Ey sâhib-i fetvî, zi to porkârterîm, (85)

Eykâş ki cây-i âremîden bûdî! (22)

Eyyâm-i zemâne ez kesî dâred neng, (127)

Ez âmeden u reften-i mâ sûdî kû? (18)

Ez âmeden-i behâr u ez reften-i dey, (128)

Ez âmedenem nebûd gerdûn râ sûd, (3)

Ez comle-yi reftegân-i in râh-i dirâz, (46)

Ez ders-i ulûm comle bogrîzî bih. (126)

Ez men ramakî be sa’y-i sâkî mânde est. (100)

Ez menzil-i kufr tâ be dîn yek nefes est. (108)

Ez ten ço berefet cân-i pâk-i men u to, (57)

Fasl-i gul u tarf-i cûyibâr u leb-i kişt, (119)

Ferdâ alem-i nifâk tey hâhem kerd. (141)

Gâvîst ber âsmân, karîn-i pervîn; (15)

Ger âmedenem bemen budî, nâmedemî. (17)

Ger ber felekem dest budî çon Yezdân, (25)

Ger men zi mey-i mugâne mestem, hestem. (74)

Gerdûn nigerî zi kadd-i fersûde-yi mâst. (142)

Gûyend ki dûzehî buved âşık u mest. (87)

Gûyend: Behişt u hûr u kovser bâşed. (89)

Gûyend: Behişt u hûr-i ayn hâhed bûd. (88)

Gûyend: Behişt-i Aden bâ hûr hoş est. (90)

Hân kûzegerâ! Bepây eger huşyârî! (70)

Hengâm-i sabûh ey sanem-i ferruhpey; (116)

Hengâm-i sepîdedem hurûs-i seherî, (114)

Her sebze ki ber kenâr-i cû’î roste est; (63)

Her zerre ki ber rûy-i zemînî bûde est, (58)

Herçend ki reng u rûy zîbâst merâ, (1)

Hergeh ki benefşe câme der reng zened, (123)

Heyyâm, eger zi bâde mestî, hoş bâş. (140)

İmrûz ki novbet-i cevânî-yi men est, (16)

İmrûz torâ destres-i ferdâ nîst. (135)

İmşeb mey-i câm-i yek menî hâhem kerd. (77)

İn bahr-i vucûd âmede bîrun zi nihoft, (8)

İn çerh-i felek ki mâ der û heyrânîm, (105)

İn kâfile-yi omr aceb mîgozered! (113)

İn kohne ribât râ ki âlem nâm est; (53)

İn kûze ço men âşık-ı zârî bûde est. (72)

Kes huld u cehîm râ nedîde est ey dil; (91)

Leb ber leb-i kûze bordem ez gâyet-i âz; (139)

Mâ lo’betegânîm u felek lo’betbâz, (50)

Mehtâb be nûr dâmen-i şeb beşkâft. (111)

Men bîmey-i nâb zîsten netvânem. (76)

Men hîç nedânem ki merâ anki sirişt, (92)

Men zâhir-i nîstî yu hestî dânem. (99)

Mey ber kef-i men nih ki dilem der tâbest. (132)

Mey horden u şâd bûden âyin-i menest. (75)

Mey nûş ki omr-i câvidânî înest. (133)

Mîhor ki be zîr-i gil besî hâhî hoft. (47)

Mîhor ki felek behr-i helâk-i men u to, (64)

Mîporsîdî ki çîst in nakş-i mecâz? (42)

Morgî dîdem nişeste ber bâre-yi Tûs, (55)

Nîkî yu bedî ki der nihâd-i beşer est, (34)

Omret tâ key be hodperestî gozered? (143)

Pîrî dîdem be hâne-yi hemmârî. (48)

Rindî dîdem nişeste ber heng-i zemîn, (104)

Rûzî ki nihâl-i omr-i men kende şeved, (81)

Rûzîst hoş u hevâ ne germ est u ne serd. (118)

Sâkî, gul u sebze bes tarabnâk şode est. (121)

Sâki gam-i men bolend âvâz şode est. (97)

Sobhest, demî ber mey-i gulreng zenîm. (117)

Şâdî betaleb ki hâsil-i omr demîst. (109)

Şeyhî be zenî fâhişe goftâ: Mestî, (86)

Tâ çend zenem be rûy-i deryâhâ hişt? (6)

Tâ dest be ittifâk berhem nezenîm; (138)

Tâ hâk-i merâ be kâlıb âmîhtend, (30)

Tâ key gam-i an horem ki dârem ya ne. (137)

Tâ key zi çerâğ-i mescid u dûd-i kinişt? (31)

Tâ zohre vu meh der âsmân geşte pedîd, (110)

Ten zen ço be zîr-i felek-i bîbâkî. (131)

Tongî mey-i la’l hâhem u dîvânî, (98)

Vakt-i seher est; hîz ey mâye-yi nâz; (115)

Yârân be muvâfakat ço dîdâr konîd, (83)

Yârân-i muvâfık heme ez dest şodend; (38)

Yek katre-yi âb bûd u bâ deryâ şod, (41)

Yekçend be kûdekî be ostâd şodîm; (37)

Zan kûze-yi mey ki nîst der vey zararî, (68)

Zan pîş ki nâm-i to zi âlem bereved, (129)